<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<ConsejosCognitivo>
    <consejo id="1">Escuchar música para ayudarte a mejorar la atención y la memoria.</consejo>
    <consejo id="2">Lleva una dieta equilibrada.</consejo>
    <consejo id="3">Practicar ejercicio físico aeróbico, como caminar o pedalear en una bicicleta estática.</consejo>
    <consejo id="4">Planifica tus actividades, por días y horas, estableciendo metas y distribuyéndolas según lo que corresponda a lo académico, laboral o incluso tareas propias del hogar, de tal manera que te permitan ejecutarlas en tiempo, intensidad y según tus necesidades.</consejo>
    <consejo id="5">Presta atención a las tareas que ejecutas. Además, mantente en esa tarea de principio a fin.</consejo>
    <consejo id="6">Estimular la orientación temporal. Emplea un reloj y calendario para poder marcar los días transcurridos o elegir fechas importantes o establecer y/o planificar tus actividades o establecer una cronología personal.</consejo>
    <consejo id="7">Ejercicio para la atención: Se comunica de manera oral una secuencia de números y la persona tiene que recordarlos en el mismo orden y en orden inverso. La longitud de la secuencia irá aumentando progresivamente.</consejo>
    <consejo id="8">Ejercicio para la atención y compresión: La persona lee un texto y posteriormente responde a unas cuestiones sobre el mismo. La dificultad puede variar desde preguntas más genéricas hasta detalles y datos concretos.</consejo>
    <consejo id="9">Ejercicio para la atención: Visualizar un dibujo y posteriormente debe reproducirlo exactamente igual.</consejo>
    <consejo id="10">Ejercicio para la atención: Se presenta un listado de palabras y la persona tiene un tiempo determinado para repasarlas. Posteriormente, se pueden realizar dos tareas distintas, por un lado, señalar de una segunda lista cuáles de esas palabras estaban en la primera y, por otro lado, reproducir todas las palabras de la lista.</consejo>
    <consejo id="11">Ejercicio para la percepción: Se presenta una imagen modelo junto con otras que representan el mismo objeto pero varían mínimamente en el tamaño. La persona debe percibir la que se corresponde exactamente con el modelo.</consejo>
    <consejo id="12">Ejercicio para la percepción: Aparece en una pantalla un símbolo durante un breve periodo de tiempo. Posteriormente, se presenta un conjunto de símbolos y la persona deberá indicar cuál era el símbolo que se le había presentado.</consejo>
    <consejo id="13">Ejercicio para la comprensión: Se dan al sujeto una serie de órdenes que tiene que ejecutar. Se comprueba si la acción corresponde con la orden emitida.</consejo>
    <consejo id="14">Ejercicio para la comprensión: Se presenta una palabra junto a otras que sirven como opciones de respuesta. La persona debe elegir la que guarde relación con la palabra del enunciado.</consejo>
    <consejo id="15">Resolver adivinanzas.</consejo>
    <consejo id="16">Ejercicio para la memoria: Se visualiza una imagen y posteriormente se responden a unas preguntas para comprobar los elementos que recuerda de la misma.</consejo>
    <consejo id="17">Ejercicio para la memoria: Se colocan un conjunto de cartas boca abajo de las cuales existen dos iguales de cada una de ellas. Después de mezclarlas y distribuirlas por la mesa, la persona debe levantar dos cartas e ir recogiendo las que coincidan. Si falla les vuelve a dar la vuelta y prueba de nuevo.</consejo>
    <consejo id="18">Ejercicio para la memoria: La persona lee un listado de palabras. Transcurrido un periodo de tiempo, se le solicita que intente recordar el máximo número de palabras que le sea posible.</consejo>
    <consejo id="19">Ejercicio para la memoria: Se eligen unas 10 o 12 cartas de la baraja y se colocan boca abajo sobre la mesa. Durante unos minutos se colocan boca arriba y se pueden visualizar. Posteriormente se vuelven a colocar boca abajo y la persona debe ir levantándolas en orden ascendente en función del valor de la carta.</consejo>
    <consejo id="20">Ejercicio para el lenguaje: Escribir sinónimos y antónimos de una serie de palabras.</consejo>
    <consejo id="21">Ejercicio para el lenguaje: Se muestra una secuencia de palabras desordenadas. La persona tiene que ordenarlas formando una frase gramaticalmente correcta.</consejo>
    <consejo id="22">Ejercicio para el lenguaje: Se facilita una palabra compuesta por unas letras determinadas. La persona tendrá que generar nuevas palabras combinando las letras de la palabra inicial.</consejo>
    <consejo id="23">Ejercicio para la velocidad de procesamiento: La persona lo más rápido que pueda y cometiendo el menor número de errores posibles señale cuáles de los símbolos son iguales al modelo presentado previamente.</consejo>
    <consejo id="24">Ejercicio para la velocidad de procesamiento: La persona debe tachar, durante un tiempo limitado, figuras geométricas de la misma forma y color que las proporcionadas como modelos.</consejo>
    <consejo id="25">Ejercicio para la orientación: Se sitúa a la persona en un lugar desconocido y se le facilita un mapa del lugar. Debe realizar un recorrido guiándose únicamente haciendo uso del mapa.</consejo>
    <consejo id="26">Ejercicio para la orientación: La persona visualiza a un modelo haciendo una serie de movimientos. Posteriormente debe repetir esos movimientos mirándose frente a un espejo y reproducirlos con las extremidades adecuadas y hacia el lado correcto.</consejo>
    <consejo id="27">Ejercicio para la orientación: Se facilita una cuadrícula con X filas y X columnas en las que se sitúan en algunos de los cuadros determinadas figuras geométricas con una orientación determinada. La persona debe copiar en otra cuadrícula que aparece en blanco, las distintas figuras geométricas coincidiendo en los mismos cuadros y en la misma orientación que aparecen en el ejemplo.</consejo>
    <consejo id="28">Ejercicio para el razonamiento: Se presenta un grupo de palabras y la persona debe señalar cuál es la que no está relacionada con las demás.</consejo>
    <consejo id="29">Ejercicio para el razonamiento: La persona debe resolver una serie de ecuaciones matemáticas que se encuentran relacionadas. En dichas ecuaciones aparecen los símbolos matemáticos de sumar, restar, multiplicar y dividir y la persona debe rellenar las cifras que faltan para obtener el resultado correcto en todas ellas.</consejo>
    <consejo id="30">Ejercicio para las praxias: Se solicita que recorte unas figuras siguiendo una serie de puntos y las pegue encima de la misma figura que está dibujada en el papel y compruebe si encajan.</consejo>
    <consejo id="31">Ejercicio para las praxias: Se le dan instrucciones para que, mediante mímica reproduzca las mismas acciones que se le han indicado oralmente.</consejo>
    <consejo id="32">Ejercicio para las praxias: Se presentan unas figuras complejas y se solicita que, a otra figura dada, le añada los detalles y elementos que falten para ser idéntica a la figura inicial.</consejo>
    <consejo id="33">Ejercicio para las gnosias: Se tapan los ojos de la persona y mediante el tacto, tiene que reconocer e identificar una serie de objetos.</consejo>
    <consejo id="34">Ejercicio para las gnosias: Con los ojos vendados, la persona tiene que identificar mediante el olfato, una serie de alimentos.</consejo>
    <consejo id="35">Ejercicio para las gnosias: Sitúa a la persona de espalda a una serie de instrumentos y objetos. Se realizan sonidos con ellos y tiene que adivinar cuál es el responsable del sonido que acaba de oír.</consejo>
    <consejo id="36">Ejercicio para el control ejecutivo: Se facilita una serie de elementos y la persona debe terminarla de manera que siga una secuencia lógica.</consejo>
    <consejo id="37">Ejercicio para el control ejecutivo: Se expone una serie de situaciones que se podrían encontrar en la realidad. Se solicita a la persona que explique cuál sería su reacción a la misma y razone su respuesta.</consejo>
    <consejo id="38">Ejercicio para el control ejecutivo: Se le proporciona a la persona una secuencia de acciones ya sea de manera visual mediante viñetas o de manera verbal a través de instrucciones escritas. La persona debe leerlas detenidamente y ordenarlas creando una secuencia de acciones adecuada.</consejo>
    <consejo id="39">Realiza operaciones de cálculo. Se sugiere ejecutar operaciones matemáticas simples, de manera mental o en lápiz y papel.</consejo>
    <consejo id="40">Simular las actividades básicas de la vida diaria que impliquen la ejecución de operaciones aritmética (importe de compras cotidianas, proyección de gastos semanales al hacer compras, etc).</consejo>
    <consejo id="41">Ejercicio para el cálculo: Se facilita una lista de números y posteriormente se dan diferentes instrucciones que la persona debe ejecutar, por ejemplo, ordenar los números pares de menor a mayor, ordenar de mayor a menor los números que sean superiores a cierto número, etc.</consejo>
    <consejo id="42">Ejercicio para el cálculo: La persona debe restar de 7 en 7 desde el número 300. Debe hacerlo mentalmente y procurando cometer el menor número de errores en el menor tiempo posible.</consejo>
    <consejo id="43">Ejercicio para el cálculo: Se expone un listado en el que aparecen cantidades escritas tanto en dígitos como en letra. Con papel y lápiz, la persona debe transcribir esas cantidades en lo apuesto que se se da en el enunciado, es decir, si aparecen cifras deberá escribir el mismo número en letra y viceversa.</consejo> 
</ConsejosCognitivo>